\section{REVISÃO BIBLIOGRÁFICA}
\subsection{A PRÁTICA DO MARKETING}
A definição de \mkt foge da sua concepção popular de ser apenas "o
comercial que aparece na televisão" e mostra ser algo muito mais
complexo e inerente à interações humanas sendo o principal meio de se
alcançar a realização de trocas, tal como afirma \textcite{MKT2}
quando expõe a definição de \mkt como sendo:

\citardireto{As atividades sistemáticas de uma organização humana
  voltadas à busca e realização de trocas para com o seu meio
  ambiente, visando benefícios específicos." \cite[p.
  9]{richers2017marketing}}

Ou seja, o \mkt envolve todo processo de interação humana que visa uma
troca, seja tangível ou não. Sendo assim, é de suma importância
entender como o \mkt funciona em uma empresa, considerando que seu
principal objetivo é oferecer algo de valor para um público. Para
\textcite{MKT2} o fato de existir a competição no mercado é que faz o
\mkt ser tão importante para as empresas. Melhorar o relacionamento,
analisar comportamento, estudar concorrentes, monitorar marca,
otimizar conversão, pesquisar tendencias, planejar ações, são algumas
das ações que o \mkt pode fazer pela empresa.

Destarte, considerando a importância do \mkt faz-se necessário
analisar com cuidado como isso influência no sucesso de uma
organização e suas aplicações na sociedade hodierna em que os meios
digitais se destacam na comunicação.

\subsection{MUDANÇAS NO MARKETING NA ERA DIGITAL}
Segundo \textcite{kotler2017marketing}, os profissionais do \mkt
definiam o mercado-alvo e seus segmentos de forma unilateral e
vertical, utilizando como base dados geográficos, demográficos,
psicográficos e comportamentais. Entretanto, com a vinda das mídias
sociais que eliminaram barreiras geográficas e demográficas, tornando
possível a comunicação entre diferentes pensamentos e ideias, os
segmentos começaram a surgir e se definirem de forma natural como
comunidades. E para as marcas se envolverem com essas comunidades elas
precisam ter uma relação horizontal, em que as comunidades aceitem as
marcas para poder haver uma relação.

A capacidade de focar em algo é afetada pelo ritmo de vida moderno,
seu excesso de informações e propagandas acabam por gerar confusão na
escolha de marcas e produtos. Assim, os clientes, em sua maioria,
ignoram boa parte das propagandas; se voltam para seu próprio círculo
social, buscando aprovação em suas escolhas e opiniões, a partir dessa
fonte considerada confiável.

Da mesma maneira, o surgimento, desenvolvimento e crescimento
constante de uma rede de alta conectividade também acarreta o aumento
na importância da conformidade social e opiniões alheias, onde cada
vez mais, novamente, o cliente busca confirmação e aprovação para suas
escolhas.
\subsubsection{A inclusividade}
O \mkt de exclusividade fora amplamente usado no período do \mkt 3.0,
onde a produção e venda eram feitas exclusivamente direcionadas a um
público de grande influência necessariamente à maioria. Porém, isso
mudou desde o advento do \mkt 4.0, onde o objetivo passa a ser atingir
as massas e suas necessidades. \cite{kotler2017marketing}

Os mercados emergentes, por causa do perfil demográfico do qual se
constituem em população mais jovem e produtiva criaram uma alta
demanda por produtos e serviços. Isso está levando os mercados já
consagrados à inclusão. A tecnologia que trouxe a automação e produção
em alta escala, está permitindo às empresas levar produtos de custo
reduzido a esses mercados emergentes.

A inclusividade no \mkt se põe a quebrar barreiras como: classe
social, sexualidade, gênero, religião e etnia. Considerando indivíduos
ao invés de estereótipos e se empenhando em criar relações empáticas
com o público levando em conta suas diferentes características.
\cite{MKT3}

Como um exemplo dessa evolução, é o grande salto dado pelo mercado que
o Oriente teve durante este pequeno período de tempo. A China vem
dominando o mercado com sua tecnologia 5G, a Coreia do Sul vem se
destacando com sua cultura pop, junto do seu enorme investimento na
pesquisa para tecnologia. Hong Kong, Singapura e Taiwan também vêm
crescendo de forma significativa no mercado, onde junto da Coréia do
sul, compõe os Tigres asiáticos.

Toda essa evolução para a inclusividade das massas vem sendo possível
graças à evolução da tecnologia, que permite uma maior agilidade e
eficiência dos meios de comunicação. Um grande projeto que a China vem
aplicando para se incluir uma massa, que muitas vezes é desprezada por
sua condição, é a África. A China vem fornecendo infraestrutura a qual
o continente africano ainda não possui, como energia elétrica em
algumas regiões, estradas.

Assim, mudança também está permitindo que empresas de países
emergentes tenham inspirações de produtos e serviços grandes do
mercado e adaptem-nas à realidade dos locais em que estão.

A inclusividade no \mkt traz a vantagem de atingir mais pessoas e dar
a elas sensação de que estão sendo representadas. Assim, gerando mais
clientes em potencial.

A inclusividade não está evoluindo apenas na seara do \mkt; a
sociedade junto das redes e projetos sociais, tem se esforçado para se
tornar mais inclusiva, oferecendo apoio às pessoas para que
encontrarem um grupo com que se identificam, trazendo uma harmonia
necessária para que tudo continue fluindo em um ritmo agradável e
estável e, a competição não se coloque acima das necessidades dos
consumidores. \cite{kotler2017marketing}

\subsubsection{Horizontalidade}
A forma de agir das empresas que fazia elas produzirem ideias
internamente e oferecê-las ao mercado era totalmente verticalizada.
Porém, com o tempo as ideias começaram a deixar de suprir a demanda
por inovação, que se tornaram rápidas demais. Para resolver isso as
empresas iniciaram um processo em que elas extraiam as ideias do
mercado e apenas realizavam e comercializavam-nas.
\cite{kotler2017marketing}

Se estabelecer em apenas um setor do mercado era algo lucrativo, pois
não havia o risco de investir em algo incerto, mantendo-se sempre em
uma zona de conforto e conseguindo perceber perfeitamente quem eram
seus concorrentes. A partir do advento do \mkt 4.0 essa realidade foi
modificada; o setor deixa essas características verticalizadas,
mantendo sua atenção em um único público com um único interesse, e se
torna horizontal, ampliando seus objetivos e trazendo sempre novos
consumidores com gostos diferentes.

Por conta dessa possibilidade de poder apostar em vários setores em
simultâneo, pequenas empresas vêm disputando o mercado com grandes
marcas – o que somado à grande evolução constante da tecnologia, vem
tornando essa competição bem mais acessível, o que causa certa
preocupação em empresas relativamente “ultrapassadas” e globalizadas;
que podem muito bem nos dias de hoje, em teoria, serem alcançadas e
disputarem mercado com um MEI.

A forma com que as empresas se popularizam também é muito importante,
pois os consumidores deixaram de ser influenciados por propagandas e
anúncios, seguindo mais conselhos dos famosos blogueiros, ou youtubers
que compram o produto e o testam para as pessoas confirmarem a
qualidade e possibilidades dele. Com essas novas interações, o
consumidor atual não se preocupa mais com marcas famosas, mas sim com
a qualidade de seu produto e quão barato pode conseguir um similar.

Como um ótimo exemplo dessa competição, pode-se citar a marca chinesa
Xiaomi, que compete diretamente com a Apple no setor de eletrônicos
portáteis (principalmente smartphones), alegando trazer a mesma
qualidade no seu produto por preços muito mais acessíveis. E a Huawei,
também originária da China, que traz ao mundo a tecnologia do 5G,
criando uma grande competição com os Estados Unidos, grande potência
hegemônica no campo de desenvolvimento tecnológico.
\cite{kotler2017marketing}

Com toda essa comunicação entre os consumidores, as marcas vêm
trabalhando para serem cada vez mais honestas com seus produtos e a
qualidade dos mesmos, tratando seus consumidores como aliados, e não
apenas como cifrões em seu olhar.
\subsection{SEGMENTOS DA SOCIEDADE DIGITAL}
Embora seja necessário buscar a expansão ao se falar em público,
quando o assunto é marca, ter seus defensores (pessoas que entendem e
sempre escolhem as marcas em que confiam) é um importante fator a se
considerar. E para gerar mais defensores é necessário entender os
diversos segmentos da sociedade hodierna em relação ao consumo e como
atingi-los. \cite{kotler2017marketing}

O que antes era normal, homens serem os portadores da renda familiar e
os jovens serem suprimidos e submissos à sociedade. Após as últimas
revoluções industriais isso tem cada vez mais não se repercutido. Os
jovens e as mulheres estão se tornando cada vez mais os principais
consumidores na maioria das indústrias a cada ano. A independência
econômica das mulheres é um dos principais fatores para as mulheres.
Antes, elas dependiam da renda dos maridos para se tornarem grandes
consumidoras, mas agora crescem com seu próprio dinheiro. Os jovens
que antes dependiam dos pais para o consumo, agora com a ajuda da
tecnologia podem conseguir facilmente seu próprio dinheiro,
incentivando assim o consumo.

Além desses dois grandes grupos da sociedade, também temos os
internautas, pessoas que surgiram com a internet e fazem parte da
cultura de consumo de forma mais acentuada. Essas pessoas têm muitas
informações e podem descobrir a qualidade, a relevância e várias
outras características do produto antes de comprá-lo. Sua avaliação
também tem um grande impacto sobre os futuros compradores, que são
persuadidos por suas palavras e avaliações.

Esses três grupos, que chamaremos de JMN (jovens, mulheres e
internautas), formam um conjunto de cadeias e estão conectados entre
si. É por causa dessa conexão que as empresas concentram suas
propagandas e produtos nesses grupos.

As mulheres são objetivos seguros como consumidoras porque são
responsáveis ​​por extensas pesquisas sobre produtos e permanecem leais
àqueles que atendem às suas necessidades. Os jovens, por outro lado,
são um bom campo de testes porque não têm medo de testar novos
produtos ou serviços e, na maioria das vezes, são responsáveis ​​por
tendências e modas. E os internautas são responsáveis ​​pela de
avaliação, pesquisa e certificação das novidades.

\subsection{PLANEJAMENTO E APLICAÇÃO DO MARKETING}
Planejar um novo negócio, um novo produto ou serviço não é nada fácil.
Muitas coisas precisam ser analisadas, formuladas, e tudo isso bem
mais de uma vez, afinal esses processos podem haver falhas, que causam
não só prejuízos, como algumas vezes a falência total do negócio ainda
no seu início. Por conta de possuir várias etapas e entre elas, muitas
revisões e alterações nos processos de avaliação, tratar de tudo com
papelada, como, por exemplo, pesquisando preferências de seus
consumidores, é algo exaustivo e de um custo muito elevado,
principalmente para empresas e negócios que estão começando. Por conta
desses e vários outros fatores, o \mkt digital é uma ótima opção de
baixo custo e abrangentes resultados.

O planejamento e estratégia através do \mkt digital, pode mostrar por
entre simulações baseadas nos algoritmos de pesquisa do público, como
aquele novo projeto pode caminhar e influenciar no decorrer da
empresa, como, por exemplo, potencias de resultados negativos e
positivos. Tudo isso, através de uma pequena equipe e pouco custo de
mão de obra, além de utilizar recursos já existentes para a pesquisa,
como por exemplo os cadastros dos seus consumidores e aquilo que eles
mais visam, quando a empresa já possui uma certa atuação online.
\cite{UFJF}

Já abrangendo essa forma de conseguir dados, outra vantagem em
utilizar os históricos de pesquisa e individualidades de cada segmento
de mercado, é entender seus gostos e forma de comprar. Aquele cliente
opta por produtos em que pode parcelar em mais de oito vezes, produtos
importados, serviços online ou presenciais, tudo isso é possível de
saber através dos algoritmos, o melhor amigo e contribuidor no \mkt
digital.

Além dessa relação mais intima com a forma de consumir, através do
\mkt digital é possível trabalhar com a fidelidade a longo prazo do
seu consumidor. Perceber quais sãos os gargalos responsáveis por fazer
ele estar optando por outras marcas e serviços que não o seu. Quais
medidas você pode tomar ou desenvolver para que isso seja revertido.
Principalmente quando precisamos lidar com públicos que seguem
tendências e modas, opções que mudam de forma muito rápida,
dificultando para as empresas acompanharem na mesma medida se não
estiverem ligadas na maior fonte de tendências e informações na última
década, as redes sociais.

É comum que hoje encontremos as empresas fazendo seu \mkt através de
contas nas redes sociais, como por exemplo o Twitter, rede que rende
uma abrangente relação entre empresa e consumidor. Também serve para
tornar algo inanimado (como a empresa) um pouco mais humano, como se
tivesse a real capacidade de entender seu consumidor e comunicar-se
com ele diretamente, sem a necessidade de burocracias e atendentes de
\textit{telemarketing} para fazer a cansativa ligação entre ambos.

Começar seu negócio nas redes sociais, também facilita na localização
dos seus serviços para o público, que atualmente se limita cada vez
mais a sair nas ruas atrás daquilo que precisa. As indicações ainda
ocorrem, mas também de forma online, através de fóruns, grupos de
compradores que se ajudam através de informações trocados por suas
compras, avaliações através das cinco estrelas, tudo isso são formas
de você conseguir cativar um cliente, que acabará se tornando uma
fonte de informação para vários outros. \cite{kotler2017marketing}

Outra necessidade que é suprida pelas redes sociais ou sites bem
elaborados na internet, é o reconhecimento da sua empresa perto de
grandes organizações. Na atualidade, muito diferente do que era
antigamente, as pessoas tem a possibilidade de escolha para um mesmo
produto, podendo optar pelo preço, aparência, qualidade, e assim por
diante. Fica então, ainda maior a necessidade, tanto das pequenas como
grandes empresas, de suprir a maior parte dessas vontades do
consumidor para poderem competir entre si. \cite{MKT1}



\subsubsection{Métricas de desempenho}
Ter conhecimento de onde estão os erros e acertos em uma estratégia de
\mkt é importante para saber em que atividade a alocação de recursos é
necessária. Para isso servem os indicadores, meios de quantificar o
progresso e desempenho de campanhas e da marca em si colocando
matemáticamente conceitos básicos de \mkt que são extremamente
efetivos e decisivos. \cite{dodson2016art} \subsubsubsection{Os 5as} O
primeiro passo para uma boa avaliação do desempenho da marca é
compreender como os consumidores agem. O modelo dos cinco As nos
mostra de maneira simples e em um sistema flexível como isso acontece.
Esse modelo é muito importante para traçar o caminho do consumidor em
diferentes setores e empresas, podendo revelar gargalos nas áreas da
empresa ou atitudes únicas do consumidor geradas por uma estratégia de
\mkt. Segundo \textcite{kotler2017marketing} esse caminho se divide em
cinco passos:
\begin{itemize}
\item Assimilação: O momento em que os consumidor chega à marca e
  aprende sobre ela por meio de publicidade, experiência ou
  recomendação.
\item Atração: O consumidor processa as informações com as quais entra
  em contato e é atraído pela marca a ela associada.
\item Arguição: O consumidor começa a pesquisar ativamente e a
  acumular informações sobre a marca por meio de amigos, família,
  mídia ou diretamente por meio da marca.
\item Ação: Influnciado pelas informações obtidas o consumidor inicia
  uma interação de compra/consumo com a marca.
\item Apologia: O consumidor com o tempo se torna um cliente fiel e
  passa a defender e recomendar a marca que consome.
\end{itemize}

Esse caminho começa pela atração, que diferente do \mkt tradicional, o
caminho digital é muito influenciado pelo meio social, muitas vezes é
o fator determinante para um consumidor conhecer a marca. O consumidor
sempre buscará primeiro por informações vinda de pesssoas de seu
círculo social, mas o que diferência o consumidor digital é que ele
busca por informações \textit{online} em comunidades que ele
frequenta. Logo, as opiniões e avaliações são fatores determinantes na
geração de interesse em um consumidor. \cite{kotler2017marketing}

Se o nível de curiosidade gerado pela marca for bom, o consumidor
dependerá apenas da pesquisas próprias para determinar se o produto
vale a pena ou não. Mas se a curiosidade se tornar dúvida, isso pode
acabar com todo caminho levando o consumidor a desistir de uma ação.

Caso levados a uma boa experiência com a marca, os consumidores se
tornam advogados dela. E outro ponto que caracteriza o consumidor
digital é que ele não precisa consumir direto da marca para ser um
advogado dela, muitas vezes esses defensores na verdade apenas compram
a \textit{ideia} dela, mas não necessariamente o produto.

Com isso vemos que o caminho do consumidor não é algo fixo e estável,
eles não passam necessariamente pelos cinco As, certos consumidores
podem ser atraídos pela marca e comprarem o produto no mesmo momento,
outros podem se atraír, comprar mas não se tornarem defensores.
\cite{dodson2016art}



\subsubsubsection{Métricas CAC e CDM} As principais métricas usadas no
começo da elaboração de uma estratégia para avaliar o desempenho da
marca são: \textit{o coeficiente da ação de compra (CAC) e o
  coeficiente de defesa da marca (CDM).} Essas métricas se baseiam no
conceito anterior dos cinco As e podem complementar ela de forma rica
permitindo visualizar o desempenho de forma concisa.

\begin{itemize}

\item O CAC resulta da divisão da \textit{participação de mercado}
  pela \textit{consciência de marca}. A \textit{partição de mercado} é
  a relevância que a marca tem no mercado e a \textit{consciência de
    marca} é o número de consumidores que sabem da marca. Como
  demonstrado na figura a seguir:
  \begin{figure}[h!]
    \caption{Fórmula do CAC}
    \[
      \frac{\text{Participação de mercado}}{\text{Consciência de
          marca}}= \frac{\text{Número de pessoas que compram a
          marca}}{\text{Número de pessoas que conhecem a marca}}
    \]
    \begin{center}
      Fonte: adaptado de \textcite{kotler2017marketing}
    \end{center}
  \end{figure}

\end{itemize}

O resultado pode dar uma estimava do desempenho da campanha em
converter clientes. Com essa informação é possível estabelecer novas
estratégias e estruturas planos de gastos de forma mais consciente.

\begin{itemize}
\item O CDM é calculado dividindo a \textit{defesa espontânea} pela
  \textit{consciência de marca}. Ou seja, a \textit{defesa espontânea}
  refere-se ao número de pessoas que recomendaram a marca de forma
  espontânea e a \textit{consciência de marca} como visto
  anteriormente representa o número de pessoas que conhecem a marca.
  \begin{figure}[h!]
    \caption{Fórmula do CDM}
    \[
      \frac{\text{Defesa espontânea}}{\text{Consciência de marca}}=
      \frac{\text{Número de pessoas que recomendam a
          marca}}{\text{Número de pessoas que conhecem a marca}}
    \]
    \begin{center}
      Fonte: adaptado de \textcite{kotler2017marketing}
    \end{center}
  \end{figure}
\end{itemize}

Essas duas fórmulas ajudam a criar a base de outra visualização
analítica que permite perceber os gargalos em cada ponto no caminho do
consumidor, decompondo todos os passos em diferentes razões gerando
uma forma mais completa de se ter informações e assim criar uma
estratégia que visa aprimorar os pontos fracos com maior precisão.

O metódo como é mostrado a seguir gera uma relação entre todos os
pontos que podemos chamar de \textit{taxa de fidelidade} que seria o
quanto cada ponto consegue converter para outro:
\begin{figure}[h!]
  \caption{Fórmula da fidelidade}
  \[
    \text{CDM}= \frac{\text{Atração}}{\text{Assimilação}}\times
    \frac{\text{Arguição}}{\text{Atração}}\times
    \frac{\text{Ação}}{\text{Arguição}}\times
    \frac{\text{Apologia}}{\text{Ação}}
  \]
\end{figure}
\vspace*{-1cm}
\begin{figure}[h!]
  \[
    \text{FIDELIDADE}= \text{ATRAÇÃO}\times \text{CURIOSIDADE}\times
    \text{COMPROMISSO}\times \text{AFINIDADE}
  \]
  \begin{center}
    Fonte: adaptado de \textcite{kotler2017marketing}
  \end{center}
\end{figure}
\subsubsection{Marketing de conteúdo}
De acordo com \textcite{MKT4}, o \mkt \textit{de conteúdo} é
caracterizado por uma aproximação estratégica que, para atrair e reter
um público-alvo bem específico e definido, se vale da criação e
divulgação de conteúdo relevante, consistente e valioso para tal
audiência.

Dessa forma, ao invés de escancarar uma divulgação tradicional de
produtos e serviços, a audiência (o público-alvo) receberá informações
realmente úteis e valiosas, que a ajudará a resolver seus próprios
problemas - o que, posteriormente, atrairá tal audiência em forma de
clientela. Assim, as principais vantagens atribuídas e esperadas a
essa estratégia de \mkt são o crescimento das vendas, enquanto
poupa-se custos e atrai-se melhores clientes, com maiores laços de
fidelidade.

Para \textcite{kotler2017marketing}, de forma resumida, o \mkt de
conteúdo se dá em "um conjunto de atividades relacionadas a criar e
distribuir conteúdo que seja relevante para a vida dos consumidores,
mas também fortemente associado a determinada marca". Ainda segundo
\textcite{kotler2017marketing}, essa estratégia de \mkt é aplicada
"com o objetivo de gerar conversas sobre esse conteúdo", de tal
maneira que a divulgação pretendida acabe se sustentando por si só
após certo ponto.

De acordo com uma pesquisa conduzida pelo \textcite{MKT5} com cerca de
cinco mil profissionais do \mkt, em mais de 25 indústrias e números
que ultrapassam uma centena de países, pôde-se notar que:

\begin{itemize}
\item O \mkt de conteúdo é estratégia empregada por mais de três
  quartos das empresas que aderem ao \mkt B2C, tendo por finalidade
  atrair e reter uma audiência definida;

\item Pouco mais de um terço dos profissionais de \mkt participantes
  da pesquisa afirmaram que suas empresas fazem o uso do \mkt de
  conteúdo de maneira eficaz;

\item A criação de conteúdo é maior do que nos anos passados em cerca
  de 7 a cada 10 empresas;

\item Por volta de 9 a cada 10 profissionais entrevistados constataram
  que o Facebook, Twitter e o YouTube são as plataformas mais
  frequentemente empregadas para a divulgação de conteúdo de mídias
  sociais como tática de \mkt de conteúdo;

\item Das organizações pesquisadas, metade apresenta suas estratégias
  de \mkt de conteúdo na forma puramente verbal, enquanto cerca de
  apenas um quarto das organizações as apresentam de forma
  documentada, sendo essa a parcela mais eficaz em todas as questões
  da aplicação dessa estratégia de \mkt;
\end{itemize}
